%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conceitos e Tecnologia}
\label{cap:conceitos_e_tecnologia}

Neste capítulo abordamos os principais conceitos envolvidos durante o
desenvolvimento do projeto proposto. Além disso, um conjunto amplo de
tecnologias utilizadas atualmente no mercado foi empregado, o qual também é
descrito.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Conceitos}
\label{sec:conceitos}

Esta seção é dedicada a descrições detalhadas independentes de implementação
ou tecnologia sobre os principais conceitos envolvidos durant a elaboração
do projeto.\\ 



\subsection{Modelagem de Dados Conceitual}
\label{subsec:modelagem_de_dados_conceitual}

O desenvolvimento de um sistema computacional que utiliza armazenamento de dados
em meio persistente pode ocorrer de diversas formas. Uma possível abordagem, 
muito utilizada no mercado atualmente, consiste na elaboração de uma descrição 
sobre os dados com os quais a aplicação irá trabalhar. Essa descrição pode 
ser textual ou gráfica e ela é elaborada de forma independente de qualquer 
tecnologia. Em geral, ela é conhecida como modelo conceitual. A modelagem 
conceitual realizada neste trabalho é descrita no Capítulo~\ref{cap:projeto_tecnico}.

\subsection{Modelagem de Dados Relacional}
\label{subsec:modelagem_de_dados_relacional}
Uma vez obtida a descrição conceitual dos dados, a sua implementação pode ser
realizada de diferentes formas. Entre as mais utilizadas no mercado atual está 
a modelagem relacional, que consiste no uso de tabelas para o armazemamento dos
dados, além de diferentes restrições, como chaves primárias e estrangeiras.


Criar subseções para os seguintes itens: 
linguagem SQL e álgebra relacional (é só para descrever o que é, sem mostrar
código)
orientação a objetos
Mapeamento Objeto Relacional
Web Services
Dispositivos Móveis e aplicações


\section{Tecnologia empregada}
\label{sec:tecnologia_empregada}

Aqui teremos uma subseção para cada item de tecnologia utilizado, cada API, cada
linguagem etc. Conforme você descreve cada item, vá citando eles e adicionando à
bibliografia (arquivo bibliografia.bib). Siga o exemplo do JDK abaixo. Para cada
item basta escrver 3 ou 4 linhas.

\subsection{JDK - Java Development Kit}
\label{subsec:jdk}

O desenvolvimento de aplicações usando a linguagem Java requer o uso do
conhecido \emph{JDK - Java Development Kit}~\cite{jdk}, o qual pode ser obtido
gratuitamente a partir do link disponibilizado na bibliografia. Ele engloba,
entre outras coisas, uma implementação da linguagem Java, um compilador, um
ambiente de interpretação conhecido como máquina virtual Java etc. 

\subsection{Maven}
\label{subsec:maven}

A aplicação foi baseada na estrutura de um projeto maven. O maven é uma
biblioteca capaz de gerenciar projetos Java, com a finalidade de fazer
o \emph{build} (construção) do projeto resolvendo os problemas de: gerenciamento de
dependência, deploy, modularização de projeto, testes e controle de versão do
projeto. O Maven permite o build do projeto utilizando o \emph{Project Object
Model} (POM). O POM é um arquivo XML que descreve todas as informaçõees que o
projeto Maven possui, como por exemplo, lista de dependências, configurações de
plugins, profiles entre outras iformações que o projeto possa ter. A partir do
pom.xml, podemos configurar todas as propriedades para indicar como o Maven se
comportará.

\subsection{Gerenciamento de dependência}
\label{subsec:gerenciamento_de_dependência}

Durante o desenvolvimento da aplicação, utilizamos outras APIs
para resolver determinados problemas, como por exemplo, o Spring, Hibernate,
Jackson entre outros. Todas as essas APIs são arquivos .jar que precisam ser
baixadas e adicionadas ao projeto, porém, quando fazemos isso manualmente, nem
sempre é uma terá simples e tende apresentar problemas, como por exemplo o
Hibernate que, além de precisar das bibliotecas próprias, precisa da API da JPA.
O Maven resolve todos esses problemas simplesmente adicionando a dependência por
meio da tag <denpendency>: 

\begin {lstlisting}
<properties>
	//outras propriedades
	<hibernate.version>4.3.11.Final</hibernate.version>
</properties>

<dependencies>
	//outras dependências
	<dependency>
			<groupId>org.hibernate</groupId>
			<artifactId>hibernate-core</artifactId>
			<version>${hibernate.version}</version>
	</dependency>
<dependencies>

\end{lstlisting}
\captionof{lstlisting}{Adicionando o hibernate para a o projeto usando o
pom.xml}


