%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

A qualidade do processo de ensino e aprendizagem depende, entre outras coisas, 
de interação constante entre mestre e aprendiz. Alguns detalhes podem fazer com 
que, muitas vezes, essa interação não ocorra. Por exemplo, após assistir a uma 
aula, a avaliação de um aluno sobre ela pode ser boa ou ruim. Embora seja importante 
que o aluno expresse essa opinião, a fim de que o professor possa melhorar os pontos 
em que possivelmente falhou, ele pode simplesmente deixar de fazê-lo por diferentes 
razões. Além disso, o aluno pode sentir-se desconfortável caso sinta necessidade 
de falar sobre pontos negativos que identificou. Pode ser também que ele tenha 
uma opinião muito relevante mas deixe de emiti-la n	o momento da aula para não 
a interromper, e depois ela acabe caindo no esquecimento. O professor, por sua 
vez, ao ministrar uma aula, embora o conteúdo seja essencialmente o mesmo, 
pode personalizar a forma da oferta dependendo do perfil da turma, o que evidentemente
 depende de ele conhecê-la, o que pode acontecer mais facilmente caso o 
 aluno tenha meios para emitir suas opiniões sem necessariamente ser identificado. 
 O aplicativo \emph{Gostou da Aula?} visa oferecer ao aluno avaliar as aulas que
 acabou de assistir. Trata-se de um aplicativo para dispositivos móveis com Android que 
 oferece um questionário pré-definido que o aluno usará para avaliar diferentes 
 aspectos das aulas. O professor, por sua vez, poderá visualizar as avaliações 
 realizadas, obtendo uma visão geral sobre aspectos positivos e negativos para 
 cada aula que ministra. Evidentemente, as avaliações serão sempre anônimas e o 
 professor não poderá associar qualquer avaliação ao aluno que a tenha realizado.
 


%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

O desenvolvimento deste projeto implica em uso de tecnologias atuais no mercado, 
como aquelas relacionadas a aplicações para dispositivos móveis e computação na 
nuvem, essenciais aos egressos do curso de Ciência da Computação. Além disso, 
a documentação servirá como material didático a ser consultado por futuros 
alunos também interessados na tecnologia utilizada. Além disso, o projeto 
pode ter aplicabilidade real dentro do Centro Universitário FIEO e, a médio 
e longo prazo, auxiliar a geração de relatórios que evidenciam a situação 
atual da relação entre a instituição e seus alunos.
 

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

Nesta seção destacamos o objetivo geral do trabalho, o qual a seguir é 
descrito mais detalhadamente, decomposto em objetivos específicos.

\subsection{Objetivo Geral}
\label{subsec:objetivo_geral}

O objetivo geral é desenvolver um aplicativo para dispositivos móveis com
Android que permite ao aluno Unifieo avaliar a aula que acabou de assistir.

\subsection{Objetivos Específicos}
\label{subsec:objetivos_especificos}

\begin{itemize}
  \item Desenvolver uma aplicação para Android com dois perfis diferentes.
		O perfil aluno permite ao aluno avaliar a aula que acabou de assistir. 
		O perfil professor permite ao professor verificar as avaliações que 
		suas aulas receberam.
  \item Desenvolver uma aplicação hospedada em um serviço de computação na
  		nuvem, a qual será responsável pelo armazenamento dos questionários e dados 
  		de avaliações realizadas utilizando o aplicativo móvel.
\end{itemize}



%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Contribuições}
\label{sec:contribucoes}

As principais contribuições deste trabalho são as seguintes:

\begin{itemize}
  \item Disponibilização de uma aplicação para dispositivos móveis com Android
  		que permite a avaliação de aulas assistidas por alunos do Unifieo.
  \item Levantamento de indicadores que revelam aspectos fundamentais
  		para a elaboração de questionários úteis e de acordo com princípios
  		básicos de ética.
 \end{itemize}

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao_trabalho}

No Capítulo~\ref{cap:conceitos_e_tecnologia}, apresentamos os principais
conceitos envolvidos na elaboração deste projeto, bem como os componentes
tecnológicos utilizados. No Capítulo~\ref{cap:projeto_tecnico} descrevemos
detalhadamente o desenvolvimento técnico do projeto. A descrição fornecida
permite ao leitor interessado reproduzir inteiramente o desenvolvimento
realizado. No Capítulo~\ref{cap:disciplinas_unifieo} o autor indica as
principais disciplinas que cursou em Ciência da Computação no Unifieo e discute
sobre a importância de cada uma para a elaboração desse trabalho. No 
Capítulo~\ref{cap:conclusoes} apresentamos nossas principais conclusões após o término
do desenvolvimento do projeto e no Capítulo~\ref{cap:trabalhos_futuros}
apresentamos sugestões de trabalhos que podem ser elaborados a partir deste.