% Arquivo LaTeX de exemplo de dissertação/tese a ser apresentados à CPG do IME-USP
% 
% Versão 5: Sex Mar  9 18:05:40 BRT 2012
%

% Criação: Jesús P. Mena-Chalco
% Revisão: Fabio Kon e Paulo Feofiloff
%  
% Obs: Leia previamente o texto do arquivo README.txt

\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{book} 

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Pacotes 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}           % usamos arquivos pdf/png como figuras
\usepackage{setspace}                   % espaçamento flexível
\usepackage{indentfirst}                % indentação do primeiro parágrafo
\usepackage{makeidx}                    % índice remissivo
\usepackage[nottoc]{tocbibind}          % acrescentamos a bibliografia/indice/conteudo no Table of Contents
\usepackage{courier}                    % usa o Adobe Courier no lugar de Computer Modern Typewriter
\usepackage{type1cm}                    % fontes realmente escaláveis
\usepackage{listings}                   % para formatar código-fonte (ex. em Java)
\usepackage{titletoc}
\usepackage{float} % for the H specifier
%\usepackage[bf,small,compact]{titlesec} % cabeçalhos dos títulos: menores e compactos
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[font=small,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[a4paper,top=2.54cm,bottom=2.0cm,left=2.0cm,right=2.54cm]{geometry} % margens
%\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black,filecolor=black,bookmarksopen=true]{hyperref} % links em preto
\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=DarkGreen,linkcolor=NavyBlue,urlcolor=DarkRed,filecolor=green,bookmarksopen=true]{hyperref} % links coloridos
\usepackage[all]{hypcap}                    % soluciona o problema com o hyperref e capitulos
\usepackage[round,sort,nonamebreak]{natbib} % citação bibliográfica textual(plainnat-ime.bst)
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{\hspace{-0.7ex},}{,} % estilo de citação. Veja alguns exemplos em http://merkel.zoneo.net/Latex/natbib.php

\fontsize{60}{62}\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}{\selectfont}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Cabeçalhos similares ao TAOCP de Donald E. Knuth
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{#1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\MakeUppercase{#1}}{}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
\graphicspath{{./figuras/}}             % caminho das figuras (recomendável)
\frenchspacing                          % arruma o espaço: id est (i.e.) e exempli gratia (e.g.) 
\urlstyle{same}                         % URL com o mesmo estilo do texto e não mono-spaced
\makeindex                              % para o índice remissivo
\raggedbottom                           % para não permitir espaços extra no texto
\fontsize{60}{62}\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}{\selectfont}
\cleardoublepage
\normalsize

% ---------------------------------------------------------------------------- %

\usepackage{color}

\definecolor{pdarkmagenta}{rgb}{0.545098,0,0.545098}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pblue}{rgb}{0,0,0.9}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Opções de listing usados para o código fonte
% Ref: http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Packages/Listings
\lstset{ %
language=Java,                  % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be numbered
numbersep=-1pt,                  % how far the line-numbers are from the code
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,	                % adds a frame around the code
framerule=0.6pt,
tabsize=2,	                    % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,                % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)},         % if you want to add a comment within your code
backgroundcolor=\color[rgb]{1.0,1.0,1.0}, % choose the background color.
rulecolor=\color[rgb]{0.8,0.8,0.8},
extendedchars=true,
xleftmargin=10pt,
xrightmargin=10pt,
framexleftmargin=10pt,
framexrightmargin=10pt,
aboveskip=1.5em,
commentstyle=\color{pgreen},
keywordstyle=\color{pdarkmagenta},
stringstyle=\color{pblue}
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código} % Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname s} % List of
% Listings -> List of Algorithms

% ---------------------------------------------------------------------------- %

\captionsetup[table]{belowskip=0.5em}
\captionsetup[lstlisting]{belowskip=0.5em}
\captionsetup[figure]{belowskip=0.5em}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Corpo do texto
\begin{document}
\frontmatter 
% cabeçalho para as páginas das seções anteriores ao capítulo 1 (frontmatter)
\fancyhead[RO]{{\footnotesize\rightmark}\hspace{2em}\thepage}
\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\fancyhead[LE]{\thepage\hspace{2em}\footnotesize{\leftmark}}
\fancyhead[RE,LO]{}
\fancyhead[RO]{{\footnotesize\rightmark}\hspace{2em}\thepage}

\onehalfspacing  % espaçamento

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% CAPA
% Nota: O título para as dissertações/teses do IME-USP devem caber em um 
% orifício de 10,7cm de largura x 6,0cm de altura que há na capa fornecida pela SPG.
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \vspace*{2.3cm}
    \textbf{\Large{Gostou da Aula? - Desenvolvimento de uma
aplicação para dispositivos móveis que permite ao aluno Unifieo avaliar as aulas
ministradas por seus professores diariamente}}\\
    
    \vspace*{1.2cm}
    \Large{Alex Felipe Vieira}
    
    \vskip 2cm
    \textsc{
    Monografia de Iniciação Científica apresentada\\[-0.25cm] 
    ao\\[-0.25cm]
    Centro Universitário Unifieo\\[-0.25cm]
    }
    
    \vskip 1.5cm
    Curso: Ciência da Computação\\
    Orientador: Prof. Me. Rodrigo Bossini Tavares Moreira\\
   
   	\vskip 1cm
    %\normalsize{Durante o desenvolvimento deste trabalho o autor recebeu
    % auxílio financeiro da CAPES/CNPq/FAPESP}
    
    \vskip 0.5cm
    \normalsize{Osasco, junho de 2016}
\end{center}



% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Página de rosto (SÓ PARA A VERSÃO CORRIGIDA - APÓS DEFESA)
% Resolução CoPGr 5890 (20/12/2010)
%
% Nota: O título para as dissertações/teses do IME-USP devem caber em um 
% orifício de 10,7cm de largura x 6,0cm de altura que há na capa fornecida pela SPG.
%
% IMPORTANTE:
%   Coloque um '%' em todas as linhas desta
%   página antes de compilar a versão do trabalho que será entregue
%   à Comissão Julgadora antes da defesa
%
%
\newpage
\thispagestyle{empty}
    \begin{center}
        \vspace*{2.3 cm}
        \textbf{\Large{Gostou da Aula? - Desenvolvimento de uma
aplicação para dispositivos móveis que permite ao aluno Unifieo avaliar as aulas
ministradas por seus professores diariamente}}\\
        \vspace*{2 cm}
    \end{center}

    \vskip 2cm
	\vspace{4cm}
    \begin{flushright}
	Esta versão da monografia contém as correções e alterações sugeridas\\
	pelos professores avaliadores após a apresentação do trabalho,\\
	realizada em 15/06/2016. Uma cópia da versão original está disponível no\\
	Núcleo de Comissões do Centro Universitário UNIFIEO.

    \vskip 2cm

    \end{flushright}
    \vskip 4.2cm

    \begin{quote}
    \noindent Professores Avaliadores:
    
    \begin{itemize}
		\item Prof. Me. Rodrigo Bossini Tavares Moreira (orientador) - UNIFIEO
		\item Prof. Dr. Nome Completo - Instituição
		\item Prof. Dr. Nome Completo - Instituição
    \end{itemize}
      
    \end{quote}
\pagebreak


\pagenumbering{roman}     % começamos a numerar 

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Agradecimentos:
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, deve simplesmente eliminar esta página 
\chapter*{Agradecimentos}

Primeiramente agradeço a Deus pela saúde e oportunidade que tive e tenho para
estudar e ser capaz de realizar esse projeto, com toda certeza sem isso, não
seria possível. Em segundo lugar à minha família, pais, irmãos e a minha noiva
por sempre me apoiarem e acreditar em mim. Em seguida aos meus professores,
Rodrigo Bossini, Antônio Guardado, Guilherme Silveira e Maurício Aniche que
foram pessoas essenciais para o meu desenvolvimento durante toda a tragetória do
projeto. Por fim, quero agredecer em especial ao professor Rodrigo Bossini pela
oportunidade em ministrar o meu projeto e por me guiar desde o início da minha
carreira como desenvolvedor de software.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Resumo
\chapter*{Resumo}

\noindent VIEIRA, A. F., BOSSINI, R. \textbf{Gostou da Aula? - Desenvolvimento
de uma aplicação para dispositivos móveis que permite ao aluno Unifieo avaliar as aulas
ministradas por seus professores diariamente}. 
Monografia de Iniciação Científica - Centro Universitário UNIFIEO, Osasco,
2016.\\

A qualidade do processo de ensino e aprendizagem depende, entre outras coisas, 
de interação constante entre mestre e aprendiz. Alguns detalhes podem fazer 
com que, muitas vezes, essa interação não ocorra. Após assistir 
a uma aula, a avaliação de um aluno sobre ela pode ser boa ou ruim. Embora seja 
importante que o aluno expresse essa opinião, a fim de que o professor possa 
melhorar os pontos em que possivelmente falhou, ele pode simplesmente deixar 
de fazê-lo por diferentes razões. Por exemplo, o aluno pode sentir-se
desconfortável caso sinta necessidade de falar sobre pontos negativos que identificou. 
Independente de ser positiva ou negativa, pode ser que o aluno tenha uma
observação muito relevante mas deixe de emiti-la no momento da aula para não a
interromper, e depois ela acabe caindo no esquecimento. O professor, por sua vez, 
ao ministrar uma aula, embora o conteúdo seja essencialmente o mesmo, 
pode personalizar a forma da oferta dependendo do perfil da turma, o que evidentemente 
depende de ele conhecê-la, o que pode acontecer mais facilmente caso o aluno 
tenha meios para emitir suas opiniões sem necessariamente ser identificado. 
O aplicativo \emph{Gostou da Aula?} visa oferecer ao aluno um meio para
avaliação das aulas que acabou de assistir. Trata-se de um aplicativo para
dispositivos móveis com Android que oferece um questionário pré-definido que o aluno usará para 
avaliar diferentes aspectos das aulas. O professor, por sua vez, poderá 
visualizar as avaliações realizadas, obtendo uma visão geral sobre aspectos 
positivos e negativos para cada aula que ministra. Evidentemente, as avaliações 
serão sempre anônimas e o professor não poderá associar qualquer avaliação ao 
aluno que a tenha realizado.
\\

\noindent \textbf{Palavras-chave:} Avaliação de ensino, Dispositivos Móveis,
Ensino/Aprendizagem.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Abstract
\chapter*{Abstract}
\noindent VIEIRA, A. F., BOSSINI, R. \textbf{Gostou da Aula? - Development of a
mobile application that allows Unifieo students to evaluate the classes given by
their teachers daily.}
Undergraduate research thesis - Centro Universitário UNIFIEO, Osasco, 2016.
\\

Teaching and learning process quality depends, among other
things, on constant interaction between teacher and student. Often, some details may cause
that interaction not to occur. After attending a class, the opinion of a student
about it may be good or bad. Although it is important that the student expresses
it so the teacher may improve some aspects, s/he may simply not do it for
different reasons. For example, the student may feel unconfortable in case
his/her opinion includes negative points about the class. Either being positive
or negative, it may be that the student has an opinion that is extremely
relevant but does not emit it during the class so as not to interrupt it and
after that it is simply forgotten. The teacher, in turn, while in a class,
although its content is mostly the same, may customize the way the class
is taught depending on the students profile, which evidently depending on
how well s/he knows it, which may happen more easily if the students have
means to emit their opinions without necessarily being identified. The
\emph{Gostou da Aula?} application aims on offering students means for
evaluating the classes just attended. It is a mobile app for Android devices
that offers a predefined questionnaire that students will use to evaluate
different aspects of the class. The teacher will be able to visualize the
evaluations done so far, obtaining an overview about positive and negative
aspects for each class under his or her responsibility. Of course, evaluations
will always be anonymous and teachers will not be able to associate any
evaluation to the student who made it.\\

\noindent \textbf{Keywords:} Education Evaluation, Mobile Devices,
Teaching/Learning.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Sumário
\tableofcontents    % imprime o sumário

% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\chapter{Lista de Abreviaturas}
%\begin{tabular}{ll}
%         CFT         & Transformada contínua de Fourier (\emph{Continuous
         % Fourier Transform})\\
%         DFT         & Transformada discreta de Fourier (\emph{Discrete Fourier
         % Transform})\\
%        EIIP         & Potencial de interação elétron-íon (\emph{Electron-Ion
        % Interaction Potentials})\\
%        STFT         & Tranformada de Fourier de tempo reduzido
        % (\emph{Short-Time Fourier Transform})\\
%\end{tabular}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\chapter{Lista de Símbolos}
%\begin{tabular}{ll}
%        $\omega$    & Frequência angular\\
%        $\psi$      & Função de análise \emph{wavelet}\\
%        $\Psi$      & Transformada de Fourier de $\psi$\\
%\end{tabular}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Listas de figuras e tabelas criadas automaticamente
\listoffigures            
\listoftables       

% Lista de códigos
\lstlistoflistings    

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Capítulos do trabalho
\mainmatter

% cabeçalho para as páginas de todos os capítulos
\fancyhead[RE,LO]{\thesection}

\singlespacing              % espaçamento simples
%\onehalfspacing            % espaçamento um e meio

\input {cap-introducao}        % associado ao arquivo: 'cap-introducao.tex'
\input {cap-conceitos-e-tecnologia}         % associado ao arquivo: 'cap-conceitos.tex'
\input {cap-projeto-tecnico}
\input {cap-disciplinas-unifieo}
\input {cap-conclusoes}        % associado ao arquivo: 'cap-conclusoes.tex'
\input {cap-trabalhos-futuros}


% cabeçalho para os apêndices
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\appendixname\ \thechapter}} {\MakeUppercase{#1}} }
\fancyhead[RE,LO]{}
\appendix

\include{ape-dicionario-dados}      % associado ao arquivo:
% 'ape-dicionario-dados-.tex'

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Bibliografia
\backmatter \singlespacing   % espaçamento simples
\bibliographystyle{plainnat-ime} % citação bibliográfica textual
\nocite{*}
\bibliography{bibliografia}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'
\end{document}
